\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\begin{document}
  \s{}\m{}Машина Тьюринга\s{}. Математическая модель механического устройства.
  Что оно из себя представляет: Потенциально бесконечная лента, разделённая на
  ячейки единичной величины. Считывающее утсройство, к-е может перемещаться по
  ленте вправо/влево и в каждый момент времени обозревает ровно одну ячейку.
  \mnext В ячейках ленты размещаются символы из алфавита $\Sigma=\set{\zrun{a}{n}}$.
  $a_0$ - пустой символ.
  \mnext В каждый момент времени устройство может находиться в состоянии,
  описанном в алфавите внутренних состояний $Q=\set{\zrun{q}{m}}$. Может
  иметь разную мощность (?).
  \\$q_0$ - заключительное состояние.
  \\$q_1$ - начальное.
  \mnext Работа машины Тьюринга происходит в соответствии с программой, которая
  \\представляет собой неупорядоченный список команд (в каждый момент
  времени выполняется команда, которая может выполниться).
  \mnext Все команды имеют вид: $q_i a_i \then q_l a_k M$, где $q_i$ - новое
  состояние, $a_i$ - новый символ в текущей ячейке, $M\in\set{R,L,S}$ - символ
  сдвига (вправо, влево, остаться на месте).
  \mnext Предполагается, что к устройству прилагаются три обезьяны: на левом
  и правом концах ленты, которые расширяют её с соотв. стороны, чтобы устройство
  не заметило, что лента не бесконечная; и третья, чтобы двигать считывающее
  устройство в соответствии с программой.
  \mnext О детерминированности: в общём случае, в программе может быть более
  одной команды вида "$q_i a_j \then ...$" в равными $i,j$. В этом случае,
  машина Тьюринга называется недетерменированной, в противном (только одна
  команда на пару $(a_i,j_i)$) - детерменированной. Аналогично для понятий
  программ (Д и НД).
  \mnext Что значит, что машина Тьюринга что-то вычисляет?
  \mnext Предполагается, что: 1) Машина Тьюринга начинает работу в некотором
  состоянии $q_1$ (??? уже было ???) 2) Непустые ячейки расположены на
  стартовой ячейке и справа от неё.
  \mnext Если стартовая ячейка пустая, машина Тьюринга считает, что вся лента
  пустая (?).
  \mnext Непустое слово, которое присутствует на ленте изначально, называется "вход"
  \\Слово, получаемое на ленте после достижения машиной состояния $q0$,
  справа от считывающего устройства, называется "выход". Если справа от него
  пустой символ (? не уверен), считается, что "выход" - пустое слово.
  \mnext\later
  \mnext Машина Тьюринга преобразует одни слова алфавита в другие слова
  алфавита.
  \\Любые слова можно зашифровать в бинарный код, поэтому машина Тьюринга с
  $|\Sigma|\geqs 3$ позволяет решить любую задачу (ну, наверное, которую можно
  решить с большим алфавитом).
  \mnext (Пример?) Предположим, у нас есть функция: \f {
    &f(x_1,...,x_n) = y
    \\&x_i, y\in\N\cup\set{0}
  }
  \\Тогда представить данные можно в виде: \f {
    &01^{x_1}0...1^{x_k}0\tpp{ - на вход}
    \\&1^y0^k\tpp{ - на выход}
  }
  \\Где $x^n$ означает $xx...x$ $n$ раз.
  \mnext В теории, используется соглашение, что МТ всегда полностью считывает
  входное слово. Отсюда, например, и получатся $k$ нулей в случае выше. 
  \mnext Конфигурация - $a_{i_1}\: ...\: a_{i_p}\ q_s\ a_{i_{p+1}}\: ... \: a_{i_{p+q}}$
\end{document}
